ВВЕДЕНИЕ

Немногие технические достижения могут сравниться с теми, что позволили увидеть нашу собственную планету из открытого космоса. Прекрасная сфера, парящая на фоне темного безвоздушного космического пространства, объясняет ту невидимую нить, которая связывает миллиарды жителей Земли. Это общемировое сознание восхищает космических путешественников, которые желают поделиться своими эмоциональными переживаниями и впечатлениями. Вид Земли из открытого космоса привел их к пониманию, что все жители нашей планеты образуют единое сообщество. По их мнению, эта идея могла бы сплотить нации всего мира с целью строительства мирного будущего для нынешнего и грядущих поколений.

Многие поэты, философы и писатели критиковали искусственные границы, разделяющие людей, преисполненных национальным самосознанием. Несмотря на надежды и мечты астронавтов, поэтов, писателей и пророков, в реальности народы пребывают в состоянии постоянной вражды, а бедность и голод царят во многих уголках мира. США здесь не исключение.

На данный момент ни один из астронавтов, побывавших в космосе, не выступил с предложением избавиться от глобальных барьеров и создать мир, в котором не существовали бы государственные границы. Каждый из астронавтов хранит преданность своей стране. При этом их патриотизм ограничивается лозунгом «моя страна превыше всего, будь она права или нет», поскольку иное может пагубно отразиться на их положении в обществе.

Большая часть проблем, с которыми мы сталкиваемся на сегодняшний день, — дело наших собственных рук. Следует признать, что будущее зависит только от нас самих. Вмешательство в нашу жизнь мифологических или божественных существ, облаченных в белые одежды, или пришельцев с других планет — всего лишь иллюзии, которые не в состоянии решить проблемы современного мира. Ответственность за будущее нашей планеты определяется решениями, принимаемыми сегодня. Мы сами — и спасители, и губители своей судьбы. Форма будущего и решение его проблем полностью зависят от результатов коллективных усилий всех людей, работающих вместе.

Наука и технологии стремятся в будущее, открывая нам все новые горизонты во всех областях человеческой деятельности. Новые открытия и изобретения делаются с неслыханной доселе скоростью, которая продолжит расти, внося в нашу жизнь изменения. К сожалению, книги и статьи, в которых предпринимается попытка описать будущее, цепляются за прошлое, интерпретируя будущее через призму сегодняшних технологических концепций. Большинство людей чувствуют себя уютнее и безопаснее, рассматривая возможные изменения с этой точки зрения. Однако реакция на внесение изменений в их собственный образ жизни, как правило, негативная. По этой причине при обсуждении будущего далеко немногие изучают или дискутируют по поводу изменений в структуре нашего социума, еще меньше внимания получают наши ценности. Люди привыкли к структурам и ценностям прошлого, акценты и уровни понимания которого были совсем иными. Авторы подобных публикаций старательно избегают этих неудобных и эмоциональных тем. Но, на наш взгляд, пришло время выйти за эти негласные рамки. В нашей книге мы намерены без каких-либо ограничений исследовать новое будущее, которое мы в силах построить, а не Судный день и мрачные перспективы, столь часто упоминаемые сегодня.

Находясь под воздействием современных стандартов, многие не могут себе представить стиль жизни, при котором не надо будет добывать хлеб насущный в поте лица своего. Благодаря нашим рациональным механизмам, трудосберегающим технологиям, жизнь современного человека среднего класса превзойдет по комфорту самые смелые ожидания и удовлетворит запросы, сравнимые с запросами древних правителей и знати.

С начала века машин человечество меняло свое отношение к механическим приспособлениям от любви до ненависти. Нам может нравиться то, что машины делают для нас, но мы отторгаем то, что они делают с нами. Они отнимают у нас средства зарабатывания на жизнь, а иногда и чувство целеустремленности, развивавшееся тысячелетиями, когда ручной труд оставался основным средством обеспечения человеческих потребностей.

Многих пугает тот факт, что механизмы становятся все сложнее. С ростом зависимости от них мы становимся все менее независимыми и уподобляемся бесстрастным и бесчувственным автоматам, чьей единственной целью является работа, работа и еще раз работа. Возникает опасение, что эти механические «дети» обретут свой собственный разум и волю и поработят человечество.

Многих волнует вопрос, соответствуют ли предлагаемые нами принципы нашим ценностям и поведению, которые, изменившись, лишат нас человеческих качеств? Задача нашей книги — исследовать прогнозы и возможности будущего, чтобы они способствовали человеческому развитию, дальнейшим достижениям, сделать их основными целями нашего общества. Мы обсудим многочисленные варианты и роли индивидуумов в век кибернетики, когда весь мир перестраивается гениальными машинами и управляется компьютерами.

Большинство мыслителей ХХ столетия, описывавших свое видение будущего, были ослеплены националистическим или собственным эгоизмом, в силу чего не осознавали значимости и смысла научных методов применительно к социальной системе. Читателю может показаться, что основной объект описания настоящей книги — технология будущего, однако нас, главным образом, интересует влияние полностью компьютеризированного мира на человечество в целом и на отдельную личность в частности. Безусловно, спрогнозировать будущее со стопроцентной точностью невозможно, хотя бы в силу существования слишком большого количества разных сценариев его развития. Новые изобретения, катаклизмы — природные и спровоцированные человеком, а также новые неконтролируемые болезни могут радикальным образом изменить курс развития цивилизации.

Несмотря на то что мы не в состоянии с точностью предсказать собственное будущее, жить нам в нем несомненно предстоит. Каждое предпринятое или не предпринятое нами действие, принятое или непринятое решение сказывается на будущем. И впервые у нас есть возможности, технологии и знания, чтобы задать нашему влиянию на будущее определенный вектор. С обывательской точки зрения наступающая эра поголовной компьютеризации может привести к слиянию технологии и кибернетики и, как результат, весьма продуктивной синергии, выгодной для всего человечества. Станет возможным создание мира без голода, войн и нищеты, мира, который мы так и не сумели создать на протяжении всей своей истории. Однако если цивилизация будет идти прежним курсом, мы просто вновь и вновь будем повторять все те же ошибки.

Применив все накопленные на настоящий момент знания с целью улучшения жизни на Земле, мы сможем защитить окружающую среду и симбиотические процессы биологических систем. Необходимо разумно реорганизовать человеческую деятельность таким образом, чтобы мы могли существовать в рамках имеющихся ресурсов. Наша книга демонстрирует безграничный нераскрытый потенциал технологий будущего, затрагивающих наше здоровье, интеллект и благосостояние. Речь идет не только о материальном потенциале, но и о заботе о ближних, друг о друге. Только таким образом наука и технологии в состоянии обеспечить существование полноценной гуманной цивилизации.

Многие из нас всерьез озабочены будущим человеческой цивилизации, в курсе жестких сценариев на наступившее тысячелетие: всевозрастающий глобальный хаос, беспорядки, резкий рост населения и истощение природных ресурсов. Чахлые дети в разрушающихся городах и деревнях умоляют о помощи, указывая на голодные рты, на животы, раздувшиеся от голода и болезней. В более благополучных районах наблюдается неконтролируемый рост городов в ущерб сельской местности, загрязнение воздушного пространства и гидросферы, рост преступности. Все это наносит урон даже тем, кто считает себя защищенным от всех вышеперечисленных факторов. Даже самые обеспеченные слои населения находятся в крайне невыгодном положении, ибо не в состоянии оценить ущерб от применения технологических достижений без учета нужд социума.

Принимая во внимание научный и технический прогресс за последние два столетия, вполне законно можно задать себе вопрос: «Неужели все должно быть именно так?» Безусловно, применение научных и технических достижений поможет нам уверенно двигаться в будущее. Однако направление и цели этого движения должны быть изменены. Наша основная задача заключается в том, чтобы понять, что же значит быть человеком, и то, что мы являемся неотъемлемой частью природы. Все наши ценности, верования, формы поведения такая же часть законов природы, как и любой иной процесс. Мы все — органическая часть цепочки жизни.

Наша книга представляет альтернативный взгляд на новую сбалансированную, социально-ответственную мировую цивилизацию, не похожую ни на одну социальную систему, существовавшую ранее. Хотя наша модель представлена в достаточно сжатом виде, она основана на десятилетиях изучения и экспериментальных исследований. Мы призываем к открытой переработке нашей культуры, которая рассматривала бы многовековые проблемы войн, бедности, голода, задолженности и ненужных страданий не только как предотвратимые, но и как абсолютно неприемлемые. Любые менее радикальные преобразования в результате приведут нас к тем же проблемам, которые имманентно присутствуют в современной системе общества.

Глава 1. ПРОЕКТИРУЕМ БУДУЩЕЕ

Будущее изменчиво. Каждое наше действие, каждое принятое решение и каждая разработка создают одни возможности, уничтожая при этом другие. Задание правильного вектора развития будущего в наших руках. В прошлом изменения были столь незначительными, что целые поколения не замечали разницу в методах повседневной борьбы за выживание. Общественные структуры и культурные нормы оставались неизменными на протяжении столетий. За последние пятьдесят-сто лет развитие технологий и социальные изменения настолько нарастили темпы, что современные правительства и корпорации рассматривают управление изменениями в качестве основного вопроса.

Сотни книг посвящены изменениям, связанным с техническим прогрессом, управлению бизнес-процессами, производительности людского труда и вопросам охраны окружающей среды. Университеты присуждают ученым степени в области связей с общественностью и охраны окружающей среды. Однако практически никто не обращает внимания на основной элемент означенных систем — людей, общественный строй, при котором они живут и их культуру. Технология, политика, автоматизация ровным счетом ничего не значат до тех пор, пока люди не примут их и не начнут применять в своей повседневной жизни. В нашей книге предлагается концептуальный проект сознательного объединения означенных элементов для обеспечения надежного будущего для всех и каждого, а также подчеркивается необходимость коренных изменений во взглядах на самих себя, друг на друга и на мир в целом. Это может стать возможным в случае, если технологии и кибернетика будут учитывать человеческий и экологический факторы с целью сохранения, защиты и поддержки существования более гуманного мира для каждого из живущих на Земле.

Но как же решить столь колоссальную задачу? Во-первых, мы должны разведать и инвентаризировать все имеющиеся в наличии планетарные ресурсы. Споры о том, чего у нас много или мало, будут оставаться беспредметными до тех пор, пока мы на деле не определим реальный потенциал наших ресурсов. Прежде всего, мы должны четко знать, что имеется на планете. Эта информация должна быть использована для определения параметров гуманизации общественного и технического развития, что возможно осуществить при помощи компьютеров, для выработки наиболее гуманных и адекватных методов управления экосистемой и межчеловеческими отношениями. Это, как правило, функция правительства. Поскольку компьютеры в состоянии обработать триллионы единиц информации в секунду, существующие технологии намного превосходят способность человека принимать беспристрастные рациональные решения относительно развития и распределения материальных ресурсов. Обладая данным потенциалом, мы, в конечном итоге, сумеем оставить в прошлом практику принятия политических решений, основанных на обладании властью и преимущественным положением. В конце концов, с внедрением искусственного интеллекта деньги могут обесцениться и утратить свою значимость, особенно в странах, обеспеченных энергоресурсами, где материальное изобилие полностью исключает дефицит. Мы дожили до того времени, когда научно-технические методы могут обеспечить всеобщее изобилие. Больше нет необходимости искусственно сдерживать эффективность производства посредством запланированного устаревания или использовать уже не актуальную, отжившую себя, кредитно-денежную систему.

Хотя многие из нас считают себя передовыми мыслителями, мы все еще отчаянно цепляемся за старые ценности системы финансов. Не мудрствуя лукаво, мы принимаем систему, порождающую неэффективность и дефицит. Например, несмотря на то, что озабоченность ухудшением состояния окружающей среды и злоупотребление техническими достижениями вполне обоснованы, многие экологи создают мрачные сценарии будущего на основании современных методов работы и существующего дефицита. Они рассматривают разрушение экосистемы с точки зрения нерационального и безответственного использования существующих технологий. Им привычны устаревшие представления об экономических императивах товарооборота и мотивациях потребителей. Несмотря на наше признание того, что научно-технический прогресс пошел по ложному пути, его достижения значительно перевешивают негативные составляющие этого процесса. Только самый непримиримый и твердолобый активист движения по защите окружающей среды в состоянии отрицать многочисленные полезные достижения науки и техники в области медицины, информационного взаимодействия, производства электроэнергии и продуктов питания. Если человечество хочет выжить, оно обязано преодолеть очевидные злоупотребления в использовании природных ресурсов и научиться экономить время и силы. Одна из областей человеческой деятельности, где мы это наблюдаем — архитектура. Ресурсосбережение должно стать неотъемлемой частью нашего общества.

При сознательном и разумном использовании достижений науки и техники мы сможем возродить водно-болотные угодья и способствовать симбиотическим процессам в природе. Раньше это было невозможно. До тех пор пока города будут пытаться внедрять новые рационализаторские технологии в уже существующие инфраструктуры, все эти усилия не будут дотягивать до реального потенциала означенных технологий. Нам необходимо изменить не только привычный образ мышления, но и большую часть материальной инфраструктуры, включая здания, водные пути, электроэнергетические системы, принципы производства, транспортировки готовой продукции, а также полностью реорганизовать систему транспорта. Только в этом случае технология поможет нам преодолеть дефицит природных ресурсов и обеспечить всеобщее изобилие.

Если нам действительно небезразлична судьба окружающей среды и наших ближних, если мы твердо намерены покончить с территориальными спорами, войнами, преступностью, нищетой, голодом и другими проблемами, с которыми мы сталкиваемся сегодня, то нам необходимо рациональное использование науки и технологий, которые позволят нам определить оптимальный путь развития, полезный абсолютно всем, а не только избранному меньшинству.

Вышеназванные технологии должны освободить людей от однообразной скучной работы, дав им возможность насладиться полнотой человеческих отношений, в которой многие так долго себе отказывали. Это потребует наиболее радикальных изменений в идеях относительно того, что же делает нас людьми. В наше время мировые ресурсы должны быть объявлены общим достоянием человечества.

Столетие спустя историки, возможно, будут характеризовать сегодняшнее общество как переходный период от эпохи обскурантизма, в которую процветало невежество, суеверия и социальная непригодность, так же как мы в наше время говорим о мире, существовавшем за век до нас. Если мы сумеем создать мир более разумный, максимально культивирующий потенциал каждого человека, наши потомки вряд ли поймут, почему наша эпоха породила всего лишь одного Луи Пастера, одного Эдисона, одного Тесла или одного Солка, и почему великие достижения нашего века были сделаны столь немногими людьми.

Устремляя свой взгляд в новое тысячелетие и оглядываясь на зарождение человеческой цивилизации, мы понимаем, что идеи, мечты, видения человека ограничены осознанием нужды. Мы являемся продуктом культуры дефицита, согласно правилам которой любая конфронтация и большинство видов деятельности обязательно должны в итоге выявить победителя и побежденного. Финансирование ограничивает даже научно-технический прогресс, обладающий великолепным потенциалом для освобождения человечества от его прошлых недостатков.

Мы более не можем позволить себе роскошь мыслить столь примитивно. Есть много других способов восприятия наших жизней и окружающего мира. Либо мы научимся сосуществовать во взаимодействии и сотрудничестве, либо послужим причиной собственного вымирания. Чтобы хорошо осознать и по достоинству оценить век грядущий, мы должны понять взаимоотношения между творцом и творением, то есть машиной и самым совершенным устройством на Земле — человеком.

Глава 2. НОВЫЕ ЦЕННОСТИ КУЛЬТУРЫ БУДУЩЕГО

Любая попытка определить будущий вектор развития цивилизации должна содержать описание вероятной эволюции культуры без прикрас, пропагандистских лозунгов и отстаивания национальных интересов. Мы должны пересмотреть традиционные методы мышления во избежание последствий, которые будут неминуемы, если мы окажемся не готовы к будущему. К сожалению, большинство видит свое будущее в рамках нынешней социальной парадигмы и придерживается ценностей и традиций прошлого. Поверхностные изменения только закрепляют сегодняшние проблемы. Задачи, стоящие перед нами, не могут быть решены при помощи устарелых понятий и ценностей, не являющихся более актуальными.

Представьте себе планету с такой же несущей способностью, что и Земля. Представьте также, что вы имеете возможность сформировать на этой планете новое общество по своему усмотрению. Вы можете выбирать любую форму или строй. Единственное ограничение — ваш общественный строй должен соответствовать несущей способности планеты. Она изобилует пахотными землями, чистым воздухом, запасами воды и огромным количеством неиспользованных ресурсов. Такова ваша планета. Вы можете полностью изменить общественный строй, чтобы он соответствовал лучшему из возможных миров (в вашем представлении). Имеются в виду не только экологические реформы, но и человеческий фактор, межличностные отношения, а также формирование образовательных структур.

Не нужно ничего усложнять. Подход должен быть рациональным, необремененным прошлыми или традиционными соображениями, религиозными взглядами и прочим. Это потрясающий проект, задействующий множество дисциплин, определяющий уклад жизни обитателей нашей планеты (всегда помните о том, ради кого и с какой целью вы разрабатываете этот общественный уклад). Не бойтесь выйти за рамки имеющихся реалий, используйте новые необычные идеи для создания мира будущего. Захватывающее занятие, не правда ли? Мы предлагаем ни больше, ни меньше, как заняться тем же применительно к нашей планете.

Чтобы быть готовыми к будущему, мы должны продемонстрировать желание изучать новые понятия. Это значит, что нам необходимо собрать достаточно информации, чтобы эти понятия оценить, не уподобляясь путешественникам в чужой стране, которые все сравнивают со своим родным городом. Чтобы понять людей, живущих в других странах, мы должны отбросить наши традиционные ожидания относительно их поведения и не выносить суждений, руководствуясь привычными для нас ценностями. Если нынешние ценности и добродетели в ваших глазах являются абсолютными и несомненными для всех эпох и цивилизаций, наше проектирование будущего может показаться вам шокирующим и неприемлемым. Мы должны свежо мыслить относительно безграничных возможностей будущей жизни, в которую человечество вступит с целью создания более высокого уровня интеллектуального развития и новых свершений.

Исторические личности как Платон, Эдуард Беллами, Герберт Уэллс, Карл Маркс, Говард Скотт предпринимали попытки спланировать новую цивилизацию, но общество отвергло их как непрактичных фантазеров с утопическими взглядами. Пионерам социальных преобразований противостояло существующее положение вещей, устраивавшее привилегированные слои общества. Основная же масса населения, приученная к существующей рутине годами воздействия на умы, машинально продолжала вести привычный образ жизни. Привилегированные круги являлись негласными блюстителями сложившегося порядка вещей. Мировоззрение власть имущих соответствовало преимуществам их положения.

Несмотря на достижения, явившиеся результатом объективных научных исследований, и преодоление издавна существовавших страхов и суеверий, наш мир пока еще не является рациональным местом обитания. Многие попытки сделать его таковым провалились из-за корыстных интересов как отдельных личностей, так и целых наций. Глубоко укоренившиеся культурные нормы, согласно которым кто — то должен проиграть ради выигрыша другого (в основе всего понятие дефицита), до сих пор влияют на принятие наших решений. Например, мы все еще цепляемся за понятие конкуренции и принимаем неадекватное вознаграждение за труд (речь идет о минимальном размере заработной платы), хотя все это уже не соответствует нашим возможностям и отражается на чувстве собственного достоинства, на любой возможности улучшения жизни.

В этот переломный момент для современной цивилизации наши проблемы усугубляются тем, что многие из нас все еще ждут пришествия некоего мессии, неведомого «кого — то» или инопланетян во имя спасения землян. Увы, пока мы ждем, что кто-то сделает все за нас, мы отказываем себе в свободе выбора и действий. Мы, скорее, не действуем, а реагируем на некие события и проблемы.

Судьба будущего в наших руках, однако, изменения невозможны, пока большинство не расстанется с верой в своих диктаторов и выборных чиновников, в их способность решать все проблемы. Весьма вероятно, понадобится экономическая катастрофа, результатом которой станут невероятные человеческие страдания, и лишь тогда общественные преобразования приобретут радикальный характер. К сожалению, никто не может гарантировать, что эти преобразования будут благотворными.

В периоды вооруженных конфликтов между государствами мы по-прежнему отвечаем на реальную угрозу встречной угрозой, разрабатывая оружие массового поражения и обучая людей применять его против себе подобных, воспринимаемых нами в качестве противника. Многие общественные реформаторы пытаются бороться с преступностью в рамках кредитно-денежной системы за счет строительства новых тюрем и принятия новых законов. Примером этого является закон о ношении оружия, а также законодательные акты, принятые на местном уровне, известные как «Законы трех преступлений». Они малорезультативны, однако требования все новых капиталовложений для строительства очередных тюрем и найма на работу все большего количества полицейских удовлетворяются законодательными органами и всенародными голосованиями гораздо быстрее, чем просьбы о финансировании образования или оказания помощи бедным. Тем не менее, в эпоху достатка мы охотно прибегаем к наказанию в качестве решения всех проблем. Одним из признаков безумия является постоянное повторение одной и той же ошибки в ожидании иных конечных результатов. И в этом смысле наше общество можно с легкостью признать сумасшедшим.

В рамках Манхэттенского проекта было создано первое ядерное устройство, использованное против человечества, которое послужило стартовым сигналом самому интенсивному и опасному наращиванию вооружений за всю историю цивилизации. Этот проект также известен как один из крупнейших по масштабам и объемам финансирования в мире. Если мы готовы тратить такое количество денег, ресурсов и человеческих жизней в военное время, почему бы нам не вложить такое же количество ресурсов в улучшение качества жизни и определение потребностей цивилизации на будущий период? Вся та мощь и энергия, которая была затрачена на Манхэттенский проект, могла бы быть использована с целью усовершенствования и осовременивания нашего жизненного уклада, для достижения и поддержания на должном уровне оптимальных симбиотических отношений между природой и человеком.

Если в нашей системе все, включая экологические и социальные проблемы, останется неизменным, мы придем к экономическому и социальному коллапсу нашей отжившей кредитно-денежной и политической систем. Если это произойдет, весьма вероятно, что правительство введет чрезвычайное или военное положение в попытке предотвратить всеобщий хаос. Я не сторонник этой идеи, но без страданий миллионов практически невозможно избавиться от нашей беспечной самоуспокоенности относительно нынешнего образа жизни.

ПРОЧЬ ИЗ РАННЕГО СРЕДНЕВЕКОВЬЯ

Ученые, участвующие в программе космических исследований, сталкиваются с множеством трудностей. Например, с необходимостью разработки новых способов питания в космосе. Костюмы астронавтов должны быть надежными как в условиях безвоздушного пространства, так и при огромном перепаде температур и воздействии радиации, оставаясь при этом очень легкими и сверхгибкими. Эти новые скафандры также требуют разработки самовосстанавливающихся систем. Предметы общего назначения должны быть сделаны заново и по-иному. Так, в космосе одежда уже не просто оболочка или украшение для тела, она превращается в мини-среду обитания.

Век освоения космоса является хорошим примером поиска новых и лучших решений. Для исследования границ нашей Вселенной ученым необходимо изобретать новые приборы и технологии для неисследованных областей и доселе неведомых пространств. Если ученые будут цепляться за старые представления, их исследования обречены на провал. Если бы наши предки игнорировали новые идеи, естественные науки вряд ли открыли бы что-либо совершеннее крытой повозки.

Многие молодые инженеры, ученые, архитекторы сталкиваются с дилеммой. Отважные и креативные, они заканчивают университеты и вступают во внешний мир, мечтая о переменах. Они с энтузиазмом берутся за дело, но зачастую вся их деятельность замедляется официальными учреждениями и самопровозглашенными хранителями традиций. Некоторым удается вырваться из оков традиционных понятий и стать новаторами. Им приходится преодолевать невероятное сопротивление устаревших проектных и строительных норм и других ограничений, и в результате их смелые проекты скоро становятся заурядными.

Многие ценности, доминирующие в современном обществе сохранились еще со времен Средневековья. Идея о том, что мы живем в просвещенном веке, в веке разума, по сути, ни на чем не основывается. У нас достаточно информации о себе и о нашей планете, однако мы не имеем представления о том, как ею пользоваться. Большинство наших традиций и моделей поведения берут начало из Средневековья.

Ранним формам жизни было нелегко выбираться из первобытной слизи, не захватив часть ее с собой. То же касается и укоренившейся системы ценностей. Традиционным идеям самое подходящее место в музее или в книгах по истории цивилизации. Двадцать первый век продемонстрирует нам то, о чем большинство из нас и не подозревало, так как большинство будет обладать потенциалом масштаба Леонардо да Винчи, Александра Грэма Бэлла и Марии Кюри, получив воспитание в среде, способствующей развитию истинной индивидуальности и творчества. Она подразумевает все остальные характеристики, воспринимаемые как особое привилегированное наследие великих людей. И даже сегодня в нашем так называемом демократическом обществе менее 4 % людей, населяющих нашу планету, подарило нам достижения науки и техники, которые составляют основу общественных систем.

ФОРМИРОВАНИЕ ЧЕЛОВЕЧЕСКИХ ЦЕННОСТЕЙ

Люди будущего хотя и будут обладать внешностью, подобной нашей, сформируют совершенно отличные от современных взгляды на жизнь, ценности и склад ума. Общественные уклады прошлого, унаследованные двадцать первым веком, последовательно направлены на формирование лояльности и соглашательства с официальными социальными институтами в качестве единственного средства поддержания общества в работоспособном состоянии. Бесчисленные законы, зачастую принимаемые после совершения преступления, являются попыткой контролировать поведение людей. Те, кто отказывается подчиняться, подвергаются остракизму или попадают в тюрьму.

В прошлом многие общественные реформаторы, а также те, кого их хулители именовали агитаторами, как правило, не являлись озлобленными дезадаптированными личностями. Зачастую это были люди, которые пророчили лучшую жизнь для всех и каждого и ощущали необходимость обеспечения потребностей тех, других. Среди них были аболиционисты, борцы за избирательные права женщин и за принятие законов об использовании детского труда, сторонники ненасильственного сопротивления угнетению и так называемые «борцы за свободы».

Сегодня мы в абсолютной степени принимаем достижения этих реформаторов, некогда столкнувшихся с жестокой оппозицией, тюремным заключением, публичным осмеянием и даже смертью от рук власть держащих и от существующего общественного строя. К сожалению, большинство из нас не знают даже имен тех, кто помогал прокладывать путь к общественному просвещению.

Наши парки изобилуют памятниками воинам и государственным деятелям, однако памятник великим общественным реформаторам там редко встретишь. Возможно, когда история рода человеческого будет дописана до последней точки, она будет изложена с точки зрения индивидуума, принадлежащего к чужеродной и примитивной культуре, стремившегося к переменам в мире, который демонстрирует непреодолимое сопротивление изменениям.

Соглашательские настроения среди населения весьма облегчают лидерам государства руководство страной. Наши правительства на словах прославляют демократические свободы, а на деле поддерживают экономический порядок, все более обременяющий своих граждан задолженностями. Они заявляют, что благодаря личной инициативе и мотивации, каждый из нас имеет возможность подняться на вершину социальной лестницы. Ну, а для тех, кто много работает, но так ничего и не добивается в жизни, существует религия, которая сумеет всех убедить, что если уж не в этой, то в следующей жизни они обязательно достигнут успеха.

Наше привычное мышление и поведение демонстрируют эффективность постоянной неослабевающей пропаганды по радио, телевидению, в прессе и большинстве других СМИ. Пропаганда настолько успешна, что среднестатистический гражданин не сочтет себя оскорбленным, если будет отнесен к потребителю, как если бы его единственным предназначением в обществе являлось потребление товаров. Эти шаблоны постепенно меняются и ставятся под сомнение благодаря интернету — всемирной сети.

Большинство людей уверены, что современные телевизоры, компьютеры, коммуникационные системы, методы производства, предоставление услуг, даже наши понятия о труде, вознаграждении будут и далее совершенствоваться без каких-либо изменений и перебоев в рамках ныне существующей системы ценностей. Но это не так. Наши доминирующие ценности, восхваляющие конкуренцию и дефицит, сдерживают дальнейший прогресс.

Наиболее разрушительный период при переходе от статичного общественного строя к динамично развивающейся системе наступит в том случае, если люди эмоционально и интеллектуально не готовы адаптироваться к переменам. Невозможно просто стереть из памяти все убеждения и привычки, приобретенные в прошлом и являющиеся основой самоидентификации. Внезапные изменения системы ценностей без предварительной подготовки могут дать повод к утрате самосознания и цели в жизни, что приведет к изоляции от общества, которое, по мнению этих людей, их игнорирует. Еще одним фактором, ограничивающим способность рассматривать и взвешивать альтернативные социальные проекты, является отсутствие понимания основных научных принципов и факторов, формирующих культуру и поведение.

Сегодня споры возникают относительно противоположных ценностей. Если нам удастся построить более разумное общество, споры будут касаться общих для всего человечества проблем. Культура будущего направлена на преодоление дефицита, восстановление нарушенного экологического баланса, создание инновационных технологий, увеличение урожайности сельскохозяйственных культур, улучшение систем коммуникации, налаживание коммуникаций между разными странами и нациями, обмен технологиями и обеспечение полноценной жизни.

РАБОТА И НОВЫЕ ВИДЫ ОТДЫХА

С незапамятных времен и до наших дней люди вынуждены зарабатывать себе на жизнь. В большей степени наше отношение к работе — это наследие прошлого. Во многих странах с низким потенциалом энергоресурсов и по сей день необходимо искать источники воды и доставлять воду к своему жилищу. Люди собирали хворост для разведения огня, обогрева жилья, приготовления пищи, а освещение получали за счет сжигаемого в светильниках масла. В те времена было трудно представить (для некоторых и сегодня), что вода устремиться потоком в ваше жилище простым поворотом крана, а свет загорится одним нажатием кнопки. В древности люди, возможно, размышляли о том, как они будут использовать свободное время, если их избавить от этих обременительных занятий, так необходимых для поддержания нормального уровня жизни. В большинстве развитых стран все то, что раньше считалось необходимым для жизнеобеспечения, сегодня не является востребованным благодаря современным технологиям.

В наше время люди идут на учебу с целью приобретения пользующихся спросом навыков и умений, которые помогают им зарабатывать хлеб насущный для повседневной жизни. Не так давно идея о том, что обязательным условием обеспечения жизни является работа, была поставлена под сомнение. Вскоре это станет совершенно ненужным, поскольку современные технологии в состоянии обеспечить большую часть наших потребностей. Так, многие профессии, как, например, лифтер или развозчик льда, исчезли. Могут возникнуть и проблемы семантического характера, связанные со словом «работа». Идея об «освобождении от работы» должна подразумевать уничтожение монотонных, однообразных заданий, препятствующих нашему интеллектуальному развитию. Большинство современных профессий, от рабочего-сборщика до квалифицированного специалиста, предполагают выполнение монотонных и неинтересных действий.

Человек наделен нераскрытым потенциалом, который он, наконец, сможет раскрыть, как только освободится от бремени зарабатывания себе на жизнь.

На сегодняшний день в правительстве или отраслевых подразделениях нет планов по экономическим преобразованиям, связанным с замещением человека автоматизированными технологиями. Компьютеризация может покончить не только с однообразным трудом разнорабочих, но и с другими профессиями и видами деятельности. Инженеры, технические специалисты, врачи, архитекторы, художники и актеры столкнутся с изменением своей роли в обществе, и иногда — в весьма значительной степени. По этой причине необходимо изучить альтернативы, которые усовершенствовали бы модели нашего общества, убеждения людей и качество жизни для обеспечения надежного будущего для всех и каждого.